
\setauthor{М. Минин}
\section{Закон сохранения массы. Уравнение неразрывности.}
Рассматриваем жидкий объем $\tau$. Тогда:

\begin{align}
	\nonumber  d\tau&:\qquad dm = \rho d\tau\\
	\tau&:\qquad m = \iiint\limits_\tau\rho d\tau
\end{align}

%Условие неизменности массы:
{\bf Условие неизменности массы:}

Если в потоке движущейся жидкости отсутствуют пространственно распределенные источники и стоки массы, то масса любого жидкого объема $\tau$ остается неизменной. Или другими словами:

\begin{equation}
	\frac{dm}{dt} = 0
\end{equation}

Запишем это условия используя $(**), (***), (***\,*)$:

\begin{equation}
	\iint\limits_S\rho v_n dS + \iiint\limits_\tau \frac{\pd \rho}{\pd t}d\tau=0
\end{equation}

\begin{equation*}
\iiint\limits_\tau
\left(\vphantom{\frac{\pd \rho}{\pd t}} \right.
\frac{\pd \rho}{\pd t} + \underbrace{\frac{\pd \rho v_x}{\pd x} + \frac{\pd \rho v_y}{\pd y} + \frac{\pd \rho v_z}{\pd z}}_{\Div\rho \pmb v}
\left. \vphantom{\frac{\pd \rho}{\pd t}} \right)d\tau=0
\end{equation*}

\begin{equation}
\iiint\limits_\tau \left(\frac{\pd \rho}{\pd t} + \Div \rho \pmb v\right)d\tau=0
\end{equation}

\begin{equation}
\iiint\limits_\tau \left(\frac{d\rho}{dt} + \rho \ \Div\pmb v\right)d\tau=0
\end{equation}

В силу произвольности $\tau$ из (1.4) и (1.5) заключаем, что подынтегральная функция равна $0$.

\begin{equation}
	\frac{\pd \rho}{\pd t} + \Div \rho \pmb v =0
\end{equation}

\begin{equation}
	\frac{d\rho}{dt} + \rho \ \Div\pmb v=0
\end{equation}

Из второго уравнение можно записать:

\begin{equation*}
\Div\pmb v = -\frac{1}{\rho}\frac{d \rho}{dt}
\end{equation*}

Это уравнение обеспечивает сплошность среды. Оно называется уравнением неразрывности сплошной среды.

Рассмотрим частные случаи:

\subsubsection*{ Установившееся течение.}

\begin{equation*}
\frac{\pd A}{\pd t} = 0
\end{equation*}

Оператор частной производной применяется к любому параметру $A$, описывающему нашу систему (давление, температура, скорость и т.д.). В таком случае:

\begin{equation}
	\Div \rho\pmb v= 0
\end{equation}

\subsubsection*{ Несжимаемая жидкость.}
Плотность постоянна:

\begin{equation}
\rho = const \ \Rightarrow
\left\{
\begin{aligned}
	\rho\Div\pmb v = 0\\
	\Div \pmb v = 0
\end{aligned}\right.
\end{equation}


\subsubsection*{ Плоские течения. }
Условия плоского течения:

\begin{equation*}
	v_z=0, \quad \frac{\pd A}{\pd z} = 0
\end{equation*}
Где $A$ - любой параметр описывающий систему.

\begin{equation}
	\frac{\pd \rho}{\pd t} + \frac{\pd \rho v_x}{\pd x} + \frac{\pd \rho v_y}{\pd y} = 0
\end{equation}
Рассмотрим частные случаи:

а) + условие стационарности - $\frac{\pd}{\pd t} = 0$:
\begin{equation*}
\frac{\pd \rho v_x}{\pd x} + \frac{\pd \rho v_y}{\pd y} = 0
\end{equation*}
б) + условие несжимаемости жидкости - $\rho = const$:
\begin{equation*}
\frac{\pd v_x}{\pd x} + \frac{\pd v_y}{\pd y} = 0
\end{equation*}

\subsubsection*{Установившиеся квазиодномерное течение в трубе переменного сечения.}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
	\pgfmathsetmacro{\a}{170};
	\draw [fill = blue!10] (6, 1.3) arc (90 : 450 : .2 cm and 1.3 cm);
	\draw [fill = blue!10] (0, .3) arc (90 : 450 : .1 cm and .3 cm);
	\draw [very thick] (-.2, .3) to (0, .3) to [out = 0, in = - \a] (3, .5)
											to [out = 180 - \a, in = -165]  (6, 1.3) to ++ (15:.6)
					   (-.2, -.3) to (0, -.3) to [out = 0, in = \a] (3, -.5)
											  to [out = 180+\a, in = 165]  (6, -1.3)to ++ (-15:.6);
	\draw [->] (1.5, 0) to ++ (3, 0) node [below] {$x$};
	\draw (0, -.3) node [below] {$F_1$};
	\draw (6, -1.3) node [below] {$F_2$};
	\draw [->] (3, .5) to  node [pos = .8, right] {$\pmb n$} ++ ( -\a + 270 : 1);
	\draw [->] (3, -.5) to  node [pos= .8, right] {$\pmb n$} ++ ( \a + 90 : 1);
	\draw [->, thick] (6, 0) to node [midway, below] {$\pmb n$} ++ (1, 0);
	\draw [->, thick] (0, 0) to node [midway, below] {$\pmb n$} ++ (-1, 0);
\end{tikzpicture}
\end{center}

Случай стационарный, т.е. $\frac{\pd A}{\pd t} = 0$ для любого параметра $A$

\begin{align}
	\nonumber  	t&:\qquad \tau \text{ между $F_1$ и $F_2$}
\end{align}

Тогда из (1.3):

\begin{equation*}
\iint\limits_{F_1}\rho v_n dS + \iint\limits_{F_2}\rho v_n dS + \underbrace{\iint\limits_{S_\text{бок}}\rho v_n dS}_0=0
\end{equation*}

Под приставкой квази- имеется ввиду то, что в действительности параметры зависят от одной переменной. Для $F_1$ значение $v_n = -{v_x}_1$, а для $F_2$ --- $v_n = {v_x}_2$. Далее распишем элемент $dS$:
\begin{equation*}
\iint\limits_{F_1}\rho v_n dydz + \iint\limits_{F_2}\rho v_n dy dz=0 \ \Rightarrow \
- \rho_1 {v_x}_1 F_1 + \rho_2 {v_x}_2 F_2=0 \Rightarrow
\end{equation*}

Таким образом:

\begin{equation}
	\rho v_x F = const = Q
\end{equation}

$Q$~--- расход жидкости, то есть количество массы жидкости, проходящее за единицу времени через единицу площади.
\clearpage

\section{Закон изменения количества движения. Уравнения~динамики~жидкости~в~терминах~напряжения.}

Все силы в МЖГ (не вдаваясь в природу) делятся на объемные и поверхностные

\subsection*{Объемные (массовые) силы.}
\begin{wrapfigure}[5]{l}{5cm}	
	\vspace{-10pt}
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[scale=1, transform shape]
		\pgfmathsetmacro{\r}{1};
		\draw [thick] (0,0) circle (\r);
		\path (100:1.2*\r)node[above,left]{$\tau$};
		\filldraw (0*\r, 0*\r) coordinate(O) circle(.04*\r);
		\draw[->] (O) --++ (+1.1*\r, -1.4*\r)coordinate(R)node[pos=.9, left]{$\pmb{R}$};
		\end{tikzpicture}		
	\end{center}
\end{wrapfigure}
На рисунке $\pmb R$ ~--- главный вектор сил, приложенный к жидкости $\tau$ и действующий на элемент объема.

Рассмотрим $\lim\limits_{\tau\rightarrow 0} \frac{\pmb R}{\rho_\text{ср} \tau} = F$ ~--- плотность массовых сил в точке, к которой стягивается объем $\tau$.

$\rho \pmb F$ ~--- сила, действующая на единицу объема (плотность объемных сил)
\begin{align}
	\nonumber  d\tau&:\qquad d\pmb R = \rho \pmb F d\tau\\
                \tau&:\qquad \pmb R = \iiint\limits_\tau \rho\pmb F d\tau
\end{align}

Если в качестве массовых сил сила тяжести, то

\begin{equation*}
\pmb F = \pmb g \qquad \pmb R = \iiint \rho g d\tau = \rho g \tau
\end{equation*}

\subsection*{Поверхностные силы.}

\begin{wrapfigure}[3]{l}{5cm}	
	\vspace{-10pt}
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[scale=1,transform shape, thick]
		\pgfmathsetmacro{\r}{1};
        \draw (1, 0) -- (1.5, 1) --(4, 1) --(3.5, 0) -- (1,0);
        (0, 0)node[above] {$\Delta S$};
        \draw [->] (2, 2) -- (2, 0.5) node[pos=.9, left] {$\Delta \pmb{ p}$};
        \draw [->] (2.5, 0.5) -- (3, 1.5) node[right] {$\pmb{n}$};
		\end{tikzpicture}		
	\end{center}
\end{wrapfigure}

Вектор $\Delta \pmb p$ ~--- главный вектор сил, приложенных к лицевой стороне площадки, задаваемой $\pmb n$, в каждой точке.

Рассмотрим предел отношения главного вектора сил к площади:

\begin{equation*}
\lim\limits_{\Delta S \rightarrow 0} \frac{\Delta \pmb{p}}{\Delta S} = \pmb{\pi}_n
\end{equation*}

\begin{wrapfigure}[2]{l}{5cm}	
    \vspace{-10pt}
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[scale=1,thick, transform shape]
		\pgfmathsetmacro{\r}{1};
		\draw (0,0) circle (\r);
		\path (100:1.2*\r)node[above,left]{$\tau$};
		\filldraw (0*\r, 0*\r) coordinate(O) circle(.04*\r);
		\draw[->] (O) --++ (+1.1*\r, -1.4*\r)coordinate(R)node[pos=.9, left]{$\pmb{R}$};
        \filldraw (.5*\r, .5*\r) coordinate(S) circle(.07*\r) node[below] {$dS$};
        \draw[->](S) -- (.6*\r, 1.3*\r) node[above] {$\pmb n$};
        \draw[->](1.2*\r, 1.3*\r) node[above] {$d\pmb p$} -- (S);
		\end{tikzpicture}		
    \end{center}
\end{wrapfigure}
$\pmb{\pi}_n$ ~--- напряжение (вектор напряжения) на лицевой стороне площадки, задаваемой $\pmb n$, в каждой точке

\begin{align}
\nonumber  dS&:\qquad d\pmb p = \pmb\pi_nd S\\
S&:\qquad \pmb p = \iint\limits_S\pmb\pi_nd S
\end{align}

\subsection*{Интегральная форма записи закона изменения количества движения.}

\begin{wrapfigure}[5]{l}{5cm}
	\vspace{-30pt}
	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=1.2, thick, transform shape]
	\footnotesize
	\pgfmathsetmacro{\r}{1};
	\draw (0,0) circle (\r);
	\path (100:1.2*\r)node[above,left]{$\tau$};
	\draw[->](.5*\r,.4*\r) node[left]{$d\tau$} -- (1.3*\r, 1.1*\r) node[right]{$\pmb v$};
	\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\vspace{10pt}
\end{wrapfigure}

В соответствии с механикой Ньютона скорость изменения количества движения частицы данной массы равна главному вектору всех внешних сил, приложенных к массе.

\begin{align}
\nonumber  d\tau&:\qquad d\pmb K = dm \pmb v = \rho \pmb v d \tau\text{, где $\pmb K$ - количество движения}\\
\tau&:\qquad \pmb K = \iiint\limits_\tau\rho \pmb v d \tau
\end{align}

$\pmb K$ ~--- количество движения жидкости заключенной в жидкой частице $\tau$.
\begin{equation}
	\frac{d\pmb K}{dt} = \pmb R + \pmb p \text{ --- II закон Ньютона}
\end{equation}
Далее преобразуем, используя (2.1) и (2.3)
\begin{equation}
\frac{d}{dt}\iiint\limits_\tau\rho \pmb v d\tau = \iiint\limits_\tau \rho \pmb F d\tau + \iint\limits_S \pmb\pi_n dS
\end{equation}

Преобразуем, используя $(***\,*)$:
\begin{equation*}
\frac{d}{dt}\iiint\limits_\tau\rho \pmb v d\tau = \iiint\limits_\tau \left(\pdt{\rho \pmb v} + \rho\pmb v \Div \pmb v\right) d\tau =
\end{equation*}
Преобразуем подинтегральную функцию:
\begin{equation*}
\frac{d \rho \pmb v}{d t} + \rho\pmb v \Div \pmb v = \rho\frac{d \pmb v}{dt} +
\pmb v
\left( \vphantom{\dif{}{}} \right.
\underbrace{\frac{d \rho}{dt} + \rho \Div \pmb v}_{=0 \ (1.7)}
\left. \vphantom{\dif{}{}}  \right)
\end{equation*}
Тогда:
\begin{equation}
= \iiint\limits_\tau\rho \frac{d \pmb v}{dt} d\tau = \iiint\limits_\tau \rho \pmb F d\tau + \iint\limits_S \pmb\pi_n dS
\end{equation}

\newpage
\subsection*{Формула Коши. Тензор напряжений.}

%\todo{Рисунок. Опять.}
\begin{wrapfigure}[5]{l}{5cm}
	\vspace{-50pt}
	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=1.2, thick]	

    \draw[->](0,0) node[below=.1pt] {$M$} -- (-1, -1) node[above]{$z$};
    \filldraw(0,0) circle(1pt) node[below=.1pt] {$M$};
    \draw[->](0,0) -- (0, 2) node[above]{$y$};
    \draw[->](0,0) -- (2, 0) node[above]{$x$};

    \draw(-0.5*1.5,-0.5*1.5) -- (0, 1*1.5) -- (1*1.5, 0) -- (-0.5*1.5, -0.5*1.5);
    \draw(-0.4*1.5, 1) node{$S_x$};
    \draw(0, -0.5*1.5) node{$S_y$};
    \draw[->](.1*1.5, .2*1.5) -- (1*1.5, 1.2*1.5) node[above]{$n$};
	\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\vspace{10pt}
\end{wrapfigure}
$\begin{aligned}
&S_x\bot \pmb x, \quad &&S_x = S_n \cos{(n,x)}\\
&S_y\bot \pmb y, &&S_y = S_n \cos{(n,y)}\\
&S_z\bot \pmb z,  &&S_z = S_n \cos{(n,z)}\\
&S_n\bot \pmb n,  &&h \text{ ~--- высота из $M$ на $S_n$. Тогда объем равен } V = \frac{1}{3}S_nh
\end{aligned}$

Рассмотрим грань $S_x$. Пусть  $\pmb\pi_x$ ~--- напряжение на лицевой стороне грани с нормалью $\pmb i$.

Из (2.6) получаем

\begin{equation}
\iiint\limits_\tau \left(\rho \frac{d \pmb v}{dt} - \rho\pmb F\right) d\tau = \iint\limits_S \pmb\pi_n dS = \iint\limits_{S_n} \pmb\pi_ndS + \iint\limits_{S_x} (-\pmb\pi_x)dS + \iint\limits_{S_y} (-\pmb\pi_y)dS + \iint\limits_{S_z} (-\pmb\pi_z)dS
\end{equation}
Запишем все интегралы через теорему о среднем:
\begin{equation*}
\left(\rho \frac{d \pmb v}{dt} - \rho\pmb F\right)_\text{ср} \cdot \frac{1}{3}S_n h = (\pmb\pi_n)_\text{ср}S_n  - (\pmb\pi_x)_{ср}S_n \cos{(n,x)} - (\pmb\pi_y)_\text{ср}S_n \cos{(n,y)} - (\pmb\pi_z)_\text{ср}S_n \cos{(n,z)}
\end{equation*}
Устремим $h\rightarrow 0$, тогда левая часть стремится к 0 а правая остается такой же за исключением того, что теперь точки в которых мы брали значения стягиваются к точке $M$:
\begin{equation}
\pmb \pi_n = \pmb \pi_x \cos(n,x) + \pmb \pi_y \cos(n,y) + \pmb \pi_z \cos(n,z)
\end{equation}
Это формула Коши. Смысл заключается в том, что если знаем напряжение на $S_x$, $S_y$ и $S_z$, то можем получить напряжения в произвольном направлении $\pmb n$.

\begin{equation}
\begin{aligned}
\pmb \pi_x = \pi_{xx}\pmb i + \pi_{xy} \pmb j + \pi_{xz}\pmb k\\
\pmb \pi_y = \pi_{yx}\pmb i + \pi_{yy} \pmb j + \pi_{yz}\pmb k\\
\pmb \pi_z = \pi_{zx}\pmb i + \pi_{zy} \pmb j + \pi_{zz}\pmb k
\end{aligned}
\end{equation}

\begin{equation}
\pmb n = \cos{(n, x)} \pmb i + \cos{(n, y)} \pmb j + \cos{(n, z)} \pmb k
\end{equation}

\begin{equation}
P =
\begin{pmatrix}
\pi_{xx} & \pi_{xy} & \pi_{xz}\\
\pi_{yx} & \pi_{yy} & \pi_{yz}\\
\pi_{zx} & \pi_{zy} & \pi_{zz}
\end{pmatrix}
\end{equation}

Из (2.8) получаем формулу Коши.
\begin{equation}
\pmb{\pi_n} = \pmb n \cdot P = P^{T}\cdot\pmb n, \quad \text{где $\pmb n$ ~--- вектор-строка или  вектор-столбец}
\end{equation}
Распишем это дело через матрицы:
\begin{equation*}
\pmb \pi_n = \pmb n \cdot P = P^{T} \pmb n =
\begin{pmatrix}
\pi_{xx} & \pi_{yx} & \pi_{zx}\\
\pi_{xy} & \pi_{yy} & \pi_{zy}\\
\pi_{xz} & \pi_{yz} & \pi_{zz}
\end{pmatrix}\cdot
\begin{pmatrix}
\cos{(n, x)} \\
\cos{(n, y)} \\
\cos{(n, z)}
\end{pmatrix} = \dots = (2.8)
\end{equation*}

Из (2.12) матрица $P$ задает линейный оператор $\pmb n \rightarrow \pmb \pi_n$. Этот оператор называется тензором напряжения.

\begin{equation}
\Pi =
\begin{vmatrix}
\pi_{xx} & \pi_{xy} & \pi_{xz}\\
\pi_{yx} & \pi_{yy} & \pi_{yz}\\
\pi_{zx} & \pi_{zy} & \pi_{zz}
\end{vmatrix}
\end{equation}

$\pi_{ij}$ ~--- физические компоненты тензора напряжения

\subsection*{Дифференциальная форма записи закона изменения количества движения.}

Из (2.6)

\begin{equation*}
\iiint\limits_\tau\rho \frac{d \pmb v}{dt} d\tau = \iiint\limits_\tau \rho \pmb F d\tau + \iint\limits_S \pmb\pi_n dS \Rightarrow
\end{equation*}

\begin{equation*}
\iint\limits_S \pmb \pi_n dS = \iint\limits_S \left(\pmb \pi_x \cos{(n,x)} + \pmb \pi_y \cos{(n,y)} + \pmb \pi_z \cos{(n,z)}\right)dS =
\iiint\limits_\tau \left( \frac{\pd \pmb\pi_x}{\pd x} + \frac{\pd \pmb\pi_y}{\pd y} + \frac{\pd \pmb\pi_z}{\pd z} \right)d\tau
\end{equation*}
В первом переходе пользовались (2.8).
\begin{equation*}
\iiint\limits_\tau \left( \rho\frac{d\pmb v}{d t} - \rho \pmb F - \frac{\pd \pmb\pi_x}{\pd x} - \frac{\pd \pmb\pi_y}{\pd y} - \frac{\pd \pmb\pi_z}{\pd z} \right)d\tau = 0
\end{equation*}
\begin{equation}\label{eq:lec2_2-14}
\rho\frac{d\pmb v}{d t} = \rho \pmb F + \frac{\pd \pmb\pi_x}{\pd x} + \frac{\pd \pmb\pi_y}{\pd y} + \frac{\pd \pmb\pi_z}{\pd z}
\end{equation}
Это и есть дифференциальная форма записи уравнения динамики сплошной среды в напряжениях.

\begin{equation}
\left\{
\begin{aligned}
\rho\frac{d v_x}{d t} = \rho  F_x + \frac{\pd \pi_{xx}}{\pd x} + \frac{\pd \pi_{yx}}{\pd y} + \frac{\pd \pi_{zx}}{\pd z}\\
\rho\frac{d v_y}{d t} = \rho  F_y + \frac{\pd \pi_{xy}}{\pd x} + \frac{\pd \pi_{yy}}{\pd y} + \frac{\pd \pi_{zy}}{\pd z}\\
\rho\frac{d v_z}{d t} = \rho  F_z + \frac{\pd \pi_{xz}}{\pd x} + \frac{\pd \pi_{yz}}{\pd y} + \frac{\pd \pi_{zz}}{\pd z}
\end{aligned}
\right.
\end{equation}
